<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Castellano on Bitacora de viaje</title>
    <link>http://gabelula.github.io/blog/categories/castellano/</link>
    <description>Recent content in Castellano on Bitacora de viaje</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Jun 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://gabelula.github.io/blog/categories/castellano/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Carta cuestionando donde guardamos nuestros datos en Uruguay</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2015/06/04/carta-cuestionando-donde-guardamos-nuestros-datos-en-uruguay/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2015/06/04/carta-cuestionando-donde-guardamos-nuestros-datos-en-uruguay/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;em&gt;Esta carta ha sido escrita en conjunto por coalisión de grupos e individuos preocupados por como se guardan los datos en el sistema de enseñanza publica y privada.&lt;/em&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid2&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Como docentes, investigadores y profesionales dedicados a la Educación y la Tecnología, ciudadanas y ciudadanos uruguayos, queremos manifestar públicamente nuestra preocupación sobre el acuerdo promovido desde el Plan Ceibal y la Administración Nacional de Educación Pública (ANEP) que posibilitaría el uso de sistemas de comunicación y almacenamiento ofrecidos por la empresa Google a estudiantes y docentes del Sistema Educativo Uruguayo, tanto público como privado.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid3&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid4&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;A través de este acuerdo, la ANEP y Ceibal promueven que la información personal que se genera en el uso de estas herramientas por parte de profesores, estudiantes, jóvenes y niños, quede almacenada en servidores que están fuera del Uruguay y en la órbita legal de los EEUU, fuera de la Jurisdicción Nacional y de la competencia de nuestros jueces.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid5&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid6&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;La revelación de la vigilancia generalizada en Internet llevó al estado uruguayo a asegurarse que la Administración Pública utilice únicamente recursos informáticos soberanos, situados en el territorio nacional. Así como el decreto 92/014 considera las comunicaciones del Estado central dignas de protección, nosotros consideramos que los mismos derechos  deberían ser extendidos, por parte de las autoridades de toda la Educación Pública, a quienes estudian y trabajan en ella. &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid7&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid8&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Hasta el momento no existe información clara, ofrecida institucionalmente a la ciudadanía, respecto a:&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;li id=&#34;magicdomid9&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; cómo se tomó la decisión;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid10&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;author-g-ia8i86gez122zsilv6ax&#34;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;ué políticas educativas y tecnológicas justifican esta decisión;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid11&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; quiénes participaron de la toma de decisión;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid12&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; en qué órganos de gobierno fue refrendado;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid13&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; cuáles son los alcances del acuerdo; &lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid14&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; cuáles son las etapas y compromisos que involucra a corto y mediano plazo, desde el punto de vista institucional, pedagógico, económico y tecnológico;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid15&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; cuáles son las políticas respecto a la privacidad de los datos personales, y en particular de los datos sensibles, que se han tomado para preservar la integridad de los usuarios.&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid16&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid17&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;La falta de claridad en cuanto a los fundamentos pedagógicos de la decisión genera serias dudas respecto a los supuestos beneficios que el uso del sistema de comunicación y almacenamiento de Google aportará al Sistema Educativo. &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid18&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid19&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Estos beneficios no son evidentes en lo que respecta a lo estrictamente educativo. Según declaraciones del Presidente de ANEP, Prof. Wilson Netto, con esta iniciativa se “están explorando nuevas formas de construir aprendizajes”, haciendo hincapié en que los servicios contratados no tendrán costo para el Estado ni para los usuarios (1). No parece sin embargo bien fundamentado el uso de las herramientas de correo y almacenamiento en nube de Google como tecnologías educativas, ya que de por sí no lo son.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid20&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid21&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Por otra parte, de acuerdo a la noticia compartida en la página del Plan Ceibal, el acuerdo incluiría también el acceso a contenidos educativos de la tienda on-line &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;i&#34;&gt;&lt;i&gt;Google Play for Education&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt; (2). Las aplicaciones educativas de dicha tienda de Google sólo pueden ser instaladas en dispositivos comercializados o autorizados por Google (3). ¿Cómo se podrá acceder a los contenidos de &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;i&#34;&gt;&lt;i&gt;Google Play for Education&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt; desde los dispositivos que Ceibal ha distribuido hasta ahora?&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid22&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid23&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Los beneficios para el país no quedan claros, pero sí pueden identificarse los beneficios que este acuerdo le aporta a la estrategia comercial de Google. Es conocido que el modelo de negocio de Google se basa en la entrega de servicios gratuitos a cambio de datos que serán usados para generar perfiles de usuario de forma automatizada y, en base a cada perfil, ofrecer publicidad de diferentes formas.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid24&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid25&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Google ha enfrentado en los últimos años numerosas demandas en los Estados Unidos por violación de leyes federales (&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;i&#34;&gt;&lt;i&gt;Family Educational Rights and Privacy Act, &lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;FERPA) que involucran la privacidad de los estudiantes usuarios de la plataforma &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;i&#34;&gt;&lt;i&gt;Google Apps for Education&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;. En particular se constató que la mencionada empresa procesaba los correos electrónicos de los estudiantes, para luego ofrecerles publicidad personalizada (4), pese a que esta funcionalidad estaba deshabilitada en la mencionada plataforma.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid26&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid27&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Eric Schmidt, presidente de Google, declaraba: &amp;#8220;Si haces algo que no quieres que nadie sepa, quizás ante todo no tendrías que estarlo haciendo&amp;#8221; (5), equiparando así el ejercicio de la privacidad con una presunción de culpabilidad. Nos parece importante romper con la lógica de lo impuesto, de que la privacidad no es un bien, del “yo no tengo nada que esconder”. Es deber del Estado no sólo defender este valor, sino también educar en las consecuencias del uso de las tecnologías. El Presidente del Plan Ceibal, Ing. Miguel Brechner, ha manifestado públicamente su desconocimiento respecto al uso que Google hará de todos los datos que generen los usuarios y de cuáles serán las garantías que esta empresa brindará al cúmulo de datos personales de nuestros estudiantes y docentes (6). Hacemos particular énfasis en lo preocupante de estas declaraciones, provenientes de un jerarca del gobierno y referente en temas tecnológicos.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid28&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid29&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;El Ing. Brechner argumenta que la adopción de las  herramientas de Google será un acto voluntario de los usuarios (7), y  con este argumento parece eximir de responsabilidad institucional en los  alcances de este acuerdo al Plan Ceibal y a la ANEP. Aunque  desconocemos los términos y condiciones negociados en este caso  particular, sabemos que la forma de operar usual de Google consiste en  que cada usuario deba aceptar un contrato de adhesión, que Google se  reserva el derecho de  modificar, y que no es negociable. Esto dejaría a  los usuarios a merced de las condiciones que imponga la empresa, y a  Ceibal y ANEP en el rol de simple intermediario técnico.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid30&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid31&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Resulta evidente que no es lo mismo el uso individual de las herramientas de Google que su impulso a nivel institucional y estatal. En este caso estamos ante un acuerdo que propicia el uso de las herramientas de Google en el sistema educativo de todo un país. Pretender que el uso o no del servicio, la aceptación o no de las condiciones del  mismo, es un acto voluntario del niño o de sus padres es una falacia y una renuncia del Estado a asumir sus responsabilidades respecto a las herramientas que promociona, en particular en términos de autodeterminación informativa y, por ende, de garantías a los ciudadanos.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid32&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;    &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid33&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;En lugar de destinar recursos para impulsar el desarrollo local de un  sistema contextualizado a las reales necesidades de nuestra educación -definidas por expertos en pedagogía-  con almacenamiento de los datos en territorio uruguayo y bajo  la  protección de las leyes de nuestro país, preservando la privacidad  de los usuarios, se opta por una solución engañosamente rápida y  gratuita en términos monetarios, que tiene como resultado la cesión de los datos de los usuarios a una  empresa multinacional. Nos preguntamos, por lo tanto, si existen en realidad políticas definidas en términos de educación y soberanía tecnológica. &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid34&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid35&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Desde el Plan Ceibal las cuestiones de selección de herramientas tecnológicas se ha tratado desde una visión pretendidamente “neutra”, sin embargo, la tecnología no es neutra; implica una elección de principios y tiene consecuencias que van más allá de su funcionalidad o gratuidad. Creemos que llegó la hora de pensar el tema desde una concepción de  políticas institucionales de Estado o, cuando menos, a nivel de la Educación Pública, con énfasis en educación y soberanía tecnológica y el cuidado de los datos. &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid36&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid37&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Mientras tanto, resulta imprescindible que exista una discusión pública sobre las siguientes preguntas: ¿Se ha estudiado la posibilidad de utilizar, extender o construir una plataforma nacional o regional que provea servicios similares? ¿La ANEP tendrá control sobre el uso de los contenidos y datos alojados en la plataforma de &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;i&#34;&gt;&lt;i&gt;Google Apps for Education&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;?, ¿Cuáles son los beneficios que el uso de los servicios de Google aportarán al Sistema Educativo? ¿Es posible auditar a Google? ¿Existe riesgo de que este acuerdo derive en que las políticas tecnológicas de nuestro Sistema Educativo se hagan dependientes de Google, desde las herramientas de comunicación hasta las aplicaciones educativas y las laptops? ¿Qué políticas de  inclusión de tecnología en educación queremos implementar a nivel país? ¿Quién debe decidir estas cuestiones? &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid38&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid39&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Dejamos planteadas todas estas preguntas, esperamos que se reconsidere la decisión tomada y solicitamos que se habilite una instancia de discusión del tema a nivel institucional y ciudadano.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid40&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid41&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Lorena Etcheverry (Docente, Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid42&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Virginia Rodés (ProEVA&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;author-g-b6ff4o9n7g2hy0o1&#34;&gt;, Comisión &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;S&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;author-g-b6ff4o9n7g2hy0o1&#34;&gt;ectorial de &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;E&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;author-g-b6ff4o9n7g2hy0o1&#34;&gt;nseñanza&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt; &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid43&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Patricia Díaz (Docente, Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid44&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Mariana Fossatti (Docente, Centro Cultural Ártica)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid45&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Jorge Gemetto (Docente, Centro Cultural Ártica)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid46&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Gustavo Garcia Lutz (Investigador Independiente, Abrelibros.org)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid47&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Daniel Viñar Ulriksen (Comisión Sectorial de Investigación Científica &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid48&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Juan Pablo García (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid49&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Diego Pons (CSIC-UI &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid50&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Christian Rodriguez Piemonte (Facultad de Psicologia &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid51&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Enrique Amestoy Bassi (Comisión Sectorial de Investigación Científica &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid52&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Rodrigo Barbano (Creative Commons Uruguay)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid53&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Ada Czerwonogora (Facultad de Enfermería &amp;#8211; CURE &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid54&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Alén Pérez Casas (Facultad de Ciencias Sociales &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid55&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Jorge Suárez (Facultad de Psicología &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid56&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Luis Alonzo Fulchi (Comisión Sectorial de Enseñanza)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid57&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Eduardo Grampín Castro (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid58&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Mario Madera (Egresado Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid59&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Gregory Randall (Profesor, Facultad de IngenierÍa &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid60&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Fernando Carpani (Docente, Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid61&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Sylvia da Rosa (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid62&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Juan Diego Campo (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid63&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Gustavo Villa (Desarrollador &amp;#8211; Investigador Independiente)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid64&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Matías Jackson (Abogado &amp;#8211; Investigador Independiente)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid65&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Victor Viana Céspedes (Regional Noreste &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid66&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Rodrigo Fereira (Regional Noreste &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid67&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Danilo da Rosa (Comisión Coordinadora del Interior &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid68&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Ignacio Irigaray (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR )&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid69&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Gustavo Piñeiro (Facultad de Ciencias &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid70&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Elena Saccone (Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educación &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid71&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Fernando Uval (DATA)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid72&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Natalia Correa (Docente, UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid73&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Alejandro Nader (Docente, Investigador, Facultad de Arquitectura. Intendencia de Montevideo)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid74&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Alvaro Rettich (CESoL, Ingeniero en Computación en Intendencia de Montevideo)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid75&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Tomás Laurenzo (Prof. Adjunto, Facultad de Ingeniería, UDELAR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid76&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;María Luisa Tosi Zás (Docente de Informática Jurídica F.Der. UdelaR &amp;#8211; a título personal-&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid77&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Aiala Rosá (Instituto de Computación &amp;#8211; Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid78&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Marco Scalone (Centro de Estudios de Software Libre, Intendencia de Montevideo) &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid79&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Pablo García (CURE &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid80&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Alberto Finozzi (CURE &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid81&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Analía Gorgal  (Egresada Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid82&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Santiago Castro (Instituto de Computación &amp;#8211; Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid83&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Federico Lecumberry (Facultad de Ingeniería, UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid84&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Sebastián Santana&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid85&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Carlos Dárdano (Gerente, División Informática, Instituto Nacional de Colonización)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid86&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Nicolás Conde (Obras Sanitarias del Estado).&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid87&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Ismael Castagnet (CESoL)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid88&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Fernando Rey (Egresado Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid89&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Martin Llofriu (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid90&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Leonardo Trujillo (Docente CES y CETP, CESoL)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid91&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;author-g-g9a2wttveg4hbm67&#34;&gt;Martin Randall (Estudiante, Federacion de Estudiantes Universitarios del Uruguay)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid92&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;author-g-ia8i86gez122zsilv6ax&#34;&gt;Javier Baliosian (Docente, Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid93&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;author-g-30rupinhz122zlgdujmy&#34;&gt;Pablo Ezzatti (Docente, Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid94&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;DATA (Uruguay)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid95&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;CESoL&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid96&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Derecho a la Cultura&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid97&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid98&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid99&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;CITAS:&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid100&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(1) &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.presidencia.gub.uy/sala-de-medios/videos/anep-plan-ceibal-acuerdo-apps-google&#34;&gt;http://www.presidencia.gub.uy/sala-de-medios/videos/anep-plan-ceibal-acuerdo-apps-google&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid101&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(2) &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ceibal.edu.uy/art%C3%ADculo/noticias/institucionales/Lanzamiento-Google-Apps-for-Education-para-estudiantes-y-docentes&#34;&gt;http://www.ceibal.edu.uy/art%C3%ADculo/noticias/institucionales/Lanzamiento-Google-Apps-for-Education-para-estudiantes-y-docentes&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid102&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(3) &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/edu/products/devices/&#34;&gt;https://www.google.com/edu/products/devices/&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid103&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(4) &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://safegov.org/2014/1/31/google-admits-data-mining-student-emails-in-its-free-education-apps&#34;&gt;http://safegov.org/2014/1/31/google-admits-data-mining-student-emails-in-its-free-education-apps&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid104&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(5) Citado por &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://aralbalkan.com/&#34;&gt;https://aralbalkan.com/&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;, 21&amp;#8217;30&amp;#8221; en el video &amp;#8220;The Camera Panopticon&amp;#8221;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid105&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(6) &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/mbrechner/status/602572219923959808&#34;&gt;https://twitter.com/mbrechner/status/602572219923959808&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid106&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(7)  Miguel Brechner (presidente del Plan Ceibal): “Es muy importante que no haya obstáculos para el uso de la tecnología”. En Perspectiva, mayo 25,  2015. &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.enperspectiva.net/en-perspectiva-radio/entrevistas/miguel-brechner-presidente-del-plan-ceibal-es-muy-importante-que-no-haya-obstaculos-para-el-uso-de-la-tecnologia/&#34;&gt;http://www.enperspectiva.net/en-perspectiva-radio/entrevistas/miguel-brechner-presidente-del-plan-ceibal-es-muy-importante-que-no-haya-obstaculos-para-el-uso-de-la-tecnologia/&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ada Initiative y el síndrome de fraude</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2015/04/23/ada-initiative-y-el-sindrome-de-fraude/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2015/04/23/ada-initiative-y-el-sindrome-de-fraude/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://adainitiative.org/&#34;&gt;Ada Initiative&lt;/a&gt; es una organización, creada por Valerie Aurora y Mary Gardiner, que comenzó hace unos años con el fin de apoyar mujeres que trabajan con tecnologia. Han estado ayudando a crear códigos de conducta para conferencias, haciendo talleres en como crear espacios más diversos, y organizando una conferencia/campamento/desconferencia para mujeres en las tecnologías abiertas llamada &lt;a href=&#34;https://adacamp.org/&#34;&gt;AdaCamp&lt;/a&gt;. El nombre viene en honor a &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Ada_Lovelace&#34;&gt;Ada Lovelace&lt;/a&gt;, una matematica y escritora inglesa que se considera una de las primeras programadoras, por su trabajo en la máquina calculadora mecánica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer taller de la desconferencia fue sobre el &amp;#8220;síndrome de fraude&amp;#8221;, realizado por Mary Gardiner. Primero nos dividio en pequeños grupos y pidio que escribieramos cumplidos en papel que luego colocamos en un muro. El segundo ejercicio fue escribir sobre nuestros valores y porque son importantes para nosotros. Este ejercicio ayuda a fortalecer nuestra auto-estima asi como darnos fuerza en posibles momentos vulnerables. Y por ´ultimo nos pidio que escribieramos una situación en donde nos habiamos sentido ser un fraude, asi como el porque podria ser verdad o no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más recursos interesantes relacionados (en ingles)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://nerdneha.tumblr.com/post/109147780315/you-are-not-your-imposter-syndrome&#34;&gt;“I don’t deserve this; I’m just lucky.“&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://juliepagano.com/blog/2013/11/02/it-s-dangerous-to-go-alone-battling-the-invisible-monsters-in-tech/&#34;&gt;Battling the invisible monsters in tech&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Mediocre programmers][6]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;[6]: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=hIJdFxYlEKE&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=hIJdFxYlEKE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Adios Galeano!</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2015/04/13/adios-galeano/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2015/04/13/adios-galeano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sueñan las pulgas con comprarse un perro&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y sueñan los nadies con salir de pobres,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que algún mágico día&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;llueva de pronto la buena suerte,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que llueva a cántaros la buena suerte;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;pero la buena suerte no llueve ayer, ni hoy,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ni mañana, ni nunca,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ni en lloviznita cae del cielo la buena suerte,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;por mucho que los nadies la llamen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y aunque les pique la mano izquierda,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o se levanten con el pie derecho,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o empiecen el año cambiando de escoba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los nadies: los hijos de nadie,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;los dueños de nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los nadies: los ningunos, los ninguneados,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;corriendo la liebre, muriendo la vida, jodidos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;rejodidos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no son, aunque sean.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no hablan idiomas, sino dialectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no profesan religiones,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sino supersticiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no hacen arte, sino artesanía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no practican cultura, sino folklore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no son seres humanos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sino recursos humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no tienen cara, sino brazos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no tienen nombre, sino número.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no figuran en la historia universal,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sino en la crónica roja de la prensa local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los nadies,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que cuestan menos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que la bala que los mata&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>el suertudo</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2015/02/07/el-suertudo/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2015/02/07/el-suertudo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El suertudo solia ser &amp;#8220;Negrito&amp;#8221; pero en el contexto de la sociedad politicamente correcta en la que vivimos en EEUU, se convirtio de Blacky en Lucky. Nos parecio correcto pues paso de vivir en un espacio muy chiquito a tener todo un fondo para correr. Fuimos felices con el suertudo. Cuando dejo de ser cachorro paso a ser el mejor perro del mundo. Era cariñoso con todos y en especial con los niños. Nos seguia y nos avisaba cuando venia alguien que no conociamos. Le gustaba jugar y le encantaba explorar cualquier lugar que fueramos. Era muy sociable con otros perros y no se comia los zapatos. En estos dos días hemos repasado mil veces lo que paso y pensamos en tantas otras desiciones que podriamos haber tomado para que el suertudo no se este quedando enterrado en Potosi. Podriamos haberlo dejado en Portland y que no corriera con nosotros la aventura por Lationamerica. Podriamos no haberlo dejado salir del camper la noche en que murio. Ya nos estabamos acostumbrando a que estuviera libre cuando parabamos pero Lucky todavia no se habia acostumbrado a que pasaran autos por la calle y no sabia como cruzar. &lt;figure id=&#34;attachment_256&#34; style=&#34;width: 300px;&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[&lt;img src=&#34;http://gaba.stayover.org/wp-content/uploads/2015/02/lucky-300x225.jpg&#34; alt=&#34;suertudo&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;225&#34; class=&#34;size-medium wp-image-256&#34; /&gt;][1]&lt;figcaption class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;en la ruta del che en bolivia&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Me duele en el alma la muerte de Lucky y lo vamos a extrañar muchisimo, como nunca me imagine podria extrañar a un perro!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1]: &lt;a href=&#34;http://gaba.stayover.org/wp-content/uploads/2015/02/lucky.jpg&#34;&gt;http://gaba.stayover.org/wp-content/uploads/2015/02/lucky.jpg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un aprendizaje desde Buenos Aires sobre comunidades</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2014/11/17/un-aprendizaje-desde-buenos-aires-sobre-comunidades/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2014/11/17/un-aprendizaje-desde-buenos-aires-sobre-comunidades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los espacios comunitarios se construyen en base a la confianza en el otro. Confianza que significa cuidado por no prejuzgar y entender desde donde el otro está parado. Y cuidado en como y desde donde nos conectamos para hacer a los grupos funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) Cuidar como mostramos nuestras diferencias. Está bueno hacerlo de frente y también sin lastimar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) No tener miedo de perder el control. Cuando un espacio es grupal va a tener los tiempos del grupo y eso es lo que lo hace rico. Y las decisiones se van a tomar, para bien o para mal, de forma grupal. No sólo debemos confiar en las personas sino en que el grupo va a tomar las mejores decisiones posibles para el espacio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) Respetar que cada persona va a interactuar con el espacio de forma diferente, de acuerdo a sus intereses, expectativas y capacidades. Y confiar que cada uno elige estar en el espacio pues asi lo quiere y con las decisiones que ha tomado en su vida. Por esto esta bueno tener mecanismos de democratización de información y dar la posibilidad a otros de tomar acciones para participación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) Escuchar&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un paso para más Internet en las calles</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2014/09/05/229/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2014/09/05/229/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alguna vez estuviste sin datos, agarraste tu teléfono y sólo viste decenas de redes WiFi cerradas? No estaría bueno encontrar una red wireless abierta de vez en cuando? Aunque sea sólo para revisar tu email o mirar un mapa rápidamente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que pasaría si todos comparten un poquitito de su WiFi? No estaríamos ayudando a mejorar el acceso a la mayor librería de la historia? Recuerda, compartir es bueno!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Y si abrimos nuestras redes?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NO! O no se, suena extraño y da miedito. Creo que hoy en día tenemos demasiadas cosas conectadas a nuestra WiFi que abrirla al público así como así no sería una buena idea. Pensá que seguramente tenes una impresora, algunos teléfonos, laptops, tablets y quizás hasta el TV o una cámara de fotos en tu casa. No queremos que cualquier persona que no conozcamos acceda a todo eso!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Montando una WiFi exclusiva para compartir&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creo que es una opción más fácil y segura, aunque no necesariamente la más económica. Definitivamente es la más divertida! Y con este argumento, la que elegimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Empezamos por jugar con un router que tiene PirateBox instalado, por qué todos teníamos una y por que somos fans del proyecto. Para crearte tu propia PirateBox, sólo tenes que seguir estos pasos. Cómo vas a estar jugando con ella toda la tarde, te recomiendo que no le pongas un password. Al menos no por ahora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piratebox es una modificación de Openwrt para tener un servidor web donde se pueden subir archivos y chatear por fuera de Internet. Hay muchisima documentación en el wiki de Openwrt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Habilitando Internet en tu PirateBox&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Empezamos por lo básico, darle Internet a nuestro Piratebox. Para esto, necesitamos saber el rango de IP de nuestra red doméstica y el IP del router que da Internet de la casa. En nuestro caso, nos tocó: `10.100.250.0-255` con el router en `10.100.250.1`. Buscamos el archivo `/etc/config/network` y le dejamos así:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;config interface &amp;#8216;loopback&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option ifname &amp;#8216;lo&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option proto &amp;#8216;static&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option ipaddr &amp;#8216;127.0.0.1&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option netmask &amp;#8216;255.0.0.0&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;config interface &amp;#8216;lan&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option ifname &amp;#8216;eth0&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option type &amp;#8216;bridge&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option proto &amp;#8216;static&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option &amp;#8216;ipaddr&amp;#8217; &amp;#8216;10.100.250.2&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option &amp;#8216;gateway&amp;#8217; &amp;#8216;10.100.250.1&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option &amp;#8216;netmask&amp;#8217; &amp;#8216;255.255.255.0&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;list dns &amp;#8216;8.8.8.8&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;list dns &amp;#8216;8.8.4.4&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas estas opciones estan muy bien explicadas en el &lt;a href=&#34;http://wiki.openwrt.org/doc/uci/network&#34;&gt;wiki de openwrt en la sección de network&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grabamos el archivo y para reiniciar el servidio de red ejecutamos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;/etc/init.d/network restart&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora sí, nos podemos conectar a la red de la PirateBox y deberíamos tener acceso a internet y a algunos de los features de la PirateBox. Para arreglar la suba de archivos vamos a `/opt/piratebox/config/piratebox.conf` y cambiamos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NET=192.168.1.1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;por:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NET=10.100.250.2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya podemos reiniciar y tendremos Internet en nuestra PirateBox. Pero! (siempre hay un pero), con esta solución, tenemos la dificultad de necesitar conocer la IP de nuestro router y configurarla a mano. También podríamos usar DHCP (la mayoría de los routers cuentan con esta funcionalidad) y así contar con un dispositivo que apenas lo conectamos ya se encuentra compartiendo Internet. El problema (por ahora) es que perderíamos la habilidad de subir archivos a la piratebox cuando no se tiene IP fija. Esto es un bug de Piratebox que está en la &lt;a href=&#34;https://github.com/PirateBox-Dev&#34;&gt;lista de cosas para arreglar del proyecto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos a nuestro `/etc/config/network` y lo cambiamos por:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;config interface &amp;#8216;loopback&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option ifname &amp;#8216;lo&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option proto &amp;#8216;static&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option ipaddr &amp;#8216;127.0.0.1&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option netmask &amp;#8216;255.0.0.0&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;config interface &amp;#8216;lan&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option ifname &amp;#8216;eth0&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option type &amp;#8216;bridge&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;option proto &amp;#8216;dhcp&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;list dns &amp;#8216;8.8.8.8&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;list dns &amp;#8216;8.8.4.4&amp;#8217;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reiniciamos y listo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOTA: Por ahora, sólo hemos habilitado Internet en nuestro PirateBox, pero todavía estamos en la misma red y por lo tanto es muy inseguro! En un próximo post vamos a explorar otras alternativas más seguras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOTA1: Este articulo también está publicado en el &lt;a href=&#34;http://codingnews.info/&#34;&gt;blog de Marcos Vanetta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOTA2: Harlo estuvo experimentando con nosotros el PirateBox y escribio un articulo (en ingles) de [como recuperar tu PirateBox cuando muere][4].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4]: &lt;a href=&#34;http://harlo.github.io/2014/09/05/how-to-unbrick-the-box.html&#34;&gt;http://harlo.github.io/2014/09/05/how-to-unbrick-the-box.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VozData – analizando colectivamente los gastos del senado</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2014/05/28/vozdata-analizando-colectivamente-los-gastos-del-senado/</link>
      <pubDate>Wed, 28 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2014/05/28/vozdata-analizando-colectivamente-los-gastos-del-senado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Finalmente se completaron los 6657 documentos de gastos del senado del 2010, 2011 y 2012! Durante los últimos dos meses varios grupos e individuos alrededor de Argentina estuvieron entrando a la web de VozData para colaborar su granito de arena en ingresar y chequear datos que aparecen en los PDFs que La Nación consiguio del senado argentino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora queda el arduo trabajo de verificar y limpiar esa base de datos para publicarla y poder utilizarla en articulos junto a periodistas de La Nacion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mi parte estoy trabajando para poder tener un código completo para que cualquier persona u organización pueda instalarlo para su proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El código lo tendremos abierto en [GitHub][1] y estamos trabajando en:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Documentación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;[1]: &lt;a href=&#34;https://github.com/crowdata/crowdata&#34;&gt;https://github.com/crowdata/crowdata&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[Café de Data]  Git para no programadores</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2014/05/28/cafe-de-data-git-para-no-programadores/</link>
      <pubDate>Wed, 28 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2014/05/28/cafe-de-data-git-para-no-programadores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El sábado tuvimos un nuevo &lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/Cafes-de-DATA&#34;&gt;café de data&lt;/a&gt;, esta vez la presentación fue sobre &lt;a href=&#34;http://gabelula.github.io/github-para-periodistas-presentacion/&#34;&gt;GIT&lt;/a&gt;. Fue la misma presentación que di en las Jornadas de Periodismo en Barcelona y por lo extenso de la misma sólo tuvimos presentación sin discusion o trabajo posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/Cafes-de-DATA/events/184551712/&#34;&gt;próximo mes&lt;/a&gt; estamos organizando un taller sobre &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Web_scraping&#34;&gt;scrapear&lt;/a&gt; la web con [Gusa][5].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[5]: &lt;a href=&#34;http://gusaaaaa.com/&#34;&gt;http://gusaaaaa.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NICAR 2014</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2014/03/06/nicar-2014/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2014/03/06/nicar-2014/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;#8220;We need to fear the consequences of our work more than we love the cleverness of our ideas&amp;#8221; (Mike Monteiro)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acabo de volver de NICAR, una conferencia que se realiza todos los años y junta a periodistas de varios medios grandes alrededor del mundo. El objetivo es discutir y presentar tecnología que ayude a los periodistas a manejar datos para sus investigaciones y artículos. Este año junto a la mayor cantidad de gente hasta el momento, más de &lt;a href=&#34;http://ire.org/conferences/nicar-2014/speakers/&#34;&gt;1000 personas del mundo del periodismo&lt;/a&gt;.  Estuve participando por la fellowship de Mozilla OpenNews y ha sido una gran inmersión en sensación térmica en que esta el desarrollo de tecnología en medios masivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Presentaciones/Paneles&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ire.org/events-and-training/event/973/1132/&#34;&gt;The next generation of data viz&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://storify.com/jonzmikly/alberto-cairo-on-the-next-generation-of-data-viz&#34;&gt;Alberto Cairo&lt;/a&gt; presento puntos importantes al momento de hacer una &lt;a href=&#34;http://www.scribd.com/doc/209593302/NICAR-2014-talk-by-Alberto-Cairo&#34;&gt;visualización de datos&lt;/a&gt;. Estuvo interesante la muestra de visualizaciones que tienen puntos que fallan al momento de mostrar los datos. Enfatizo que las visualizaciones no son para mirar sino para leer. También contó sobre uno de los ejemplos más viejos de periodismo de datos, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/John_Snow&#34;&gt;John Snow&lt;/a&gt; fue un medico ingles del siglo 19 que mapeo los casos de cólera y las fuentes de agua. De esta formo pudo asociar la transmisión de cólera a partir de agua contaminada. Un punto importante es que no intento probar una hipotesis sino tirar abajo sus supuestos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ProPublica y NPR llamaron a un debate en el bar, al que no pude entrar por estar muy lleno de gente, en donde discutieron la creación de aplicaciones web dinámicas versus estáticas al momento de hacer las aplicaciones de periodismo de datos. Luego Noah Veltman escribió un articulo orientado a periodistas explicando con ejemplos de maquina expendedora versus restaurante lo que significa tener una aplicación dinámica versus estática. Lo que más tomo de esto es que como en toda selección de tecnología depende de que problema estés intentando resolver y quienes van a ser tus usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brevemente estuve en la charla de &lt;a href=&#34;http://jonathanstray.com/&#34;&gt;Jonathan Stray&lt;/a&gt; sobre &lt;a href=&#34;http://ire.org/events-and-training/event/973/1146/&#34;&gt;modelos de amenaza para periodistas&lt;/a&gt;. Creo que es importantísimo hacer pensar a periodistas en seguridad, privacidad y que estrategias se tiene a mano para cada caso. Pueden mirar y ver el video de la charla en &lt;a href=&#34;http://www.scribd.com/doc/209968137/Threat-Modeling-Planning-Digital-Security-for-your-Story&#34;&gt;Scribd&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Newseum y archivar aplicaciones web&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OpenNews junto a &lt;a href=&#34;http://www.newseum.org/&#34;&gt;Newseum&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://popuparchive.org/&#34;&gt;Pop Up Archives&lt;/a&gt; organizaron un espacio para discutir como archivar aplicaciones de periodismo de datos. Lo importante de esto es como hacer para que no se pierdan una vez que pasa la euforia y necesidad de usarlas. En el colectivo de Indymedia Uruguay hicimos un buen trabajo en decidir que servicio cerrábamos cuando decidimos no seguir con el grupo. Indymedia Uruguay cerró la publicación de noticias pero dejo en linea un archivo con las noticias y el buscador.  Lo importante de la reuníón en Newseum es pensar en [&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;#8220;We need to fear the consequences of our work more than we love the cleverness of our ideas&amp;#8221; (Mike Monteiro)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acabo de volver de NICAR, una conferencia que se realiza todos los años y junta a periodistas de varios medios grandes alrededor del mundo. El objetivo es discutir y presentar tecnología que ayude a los periodistas a manejar datos para sus investigaciones y artículos. Este año junto a la mayor cantidad de gente hasta el momento, más de &lt;a href=&#34;http://ire.org/conferences/nicar-2014/speakers/&#34;&gt;1000 personas del mundo del periodismo&lt;/a&gt;.  Estuve participando por la fellowship de Mozilla OpenNews y ha sido una gran inmersión en sensación térmica en que esta el desarrollo de tecnología en medios masivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Presentaciones/Paneles&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ire.org/events-and-training/event/973/1132/&#34;&gt;The next generation of data viz&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://storify.com/jonzmikly/alberto-cairo-on-the-next-generation-of-data-viz&#34;&gt;Alberto Cairo&lt;/a&gt; presento puntos importantes al momento de hacer una &lt;a href=&#34;http://www.scribd.com/doc/209593302/NICAR-2014-talk-by-Alberto-Cairo&#34;&gt;visualización de datos&lt;/a&gt;. Estuvo interesante la muestra de visualizaciones que tienen puntos que fallan al momento de mostrar los datos. Enfatizo que las visualizaciones no son para mirar sino para leer. También contó sobre uno de los ejemplos más viejos de periodismo de datos, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/John_Snow&#34;&gt;John Snow&lt;/a&gt; fue un medico ingles del siglo 19 que mapeo los casos de cólera y las fuentes de agua. De esta formo pudo asociar la transmisión de cólera a partir de agua contaminada. Un punto importante es que no intento probar una hipotesis sino tirar abajo sus supuestos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ProPublica y NPR llamaron a un debate en el bar, al que no pude entrar por estar muy lleno de gente, en donde discutieron la creación de aplicaciones web dinámicas versus estáticas al momento de hacer las aplicaciones de periodismo de datos. Luego Noah Veltman escribió un articulo orientado a periodistas explicando con ejemplos de maquina expendedora versus restaurante lo que significa tener una aplicación dinámica versus estática. Lo que más tomo de esto es que como en toda selección de tecnología depende de que problema estés intentando resolver y quienes van a ser tus usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brevemente estuve en la charla de &lt;a href=&#34;http://jonathanstray.com/&#34;&gt;Jonathan Stray&lt;/a&gt; sobre &lt;a href=&#34;http://ire.org/events-and-training/event/973/1146/&#34;&gt;modelos de amenaza para periodistas&lt;/a&gt;. Creo que es importantísimo hacer pensar a periodistas en seguridad, privacidad y que estrategias se tiene a mano para cada caso. Pueden mirar y ver el video de la charla en &lt;a href=&#34;http://www.scribd.com/doc/209968137/Threat-Modeling-Planning-Digital-Security-for-your-Story&#34;&gt;Scribd&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Newseum y archivar aplicaciones web&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OpenNews junto a &lt;a href=&#34;http://www.newseum.org/&#34;&gt;Newseum&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://popuparchive.org/&#34;&gt;Pop Up Archives&lt;/a&gt; organizaron un espacio para discutir como archivar aplicaciones de periodismo de datos. Lo importante de esto es como hacer para que no se pierdan una vez que pasa la euforia y necesidad de usarlas. En el colectivo de Indymedia Uruguay hicimos un buen trabajo en decidir que servicio cerrábamos cuando decidimos no seguir con el grupo. Indymedia Uruguay cerró la publicación de noticias pero dejo en linea un archivo con las noticias y el buscador.  Lo importante de la reuníón en Newseum es pensar en]&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/13zX2pNy-E7YRfE0BDzkwo_Yi5E3rAf6spVdgI8TrwSI/pubhtml&#34;&gt;11&lt;/a&gt; así como herramientas para esto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Herramientas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No todas estas herramientas son nuevas sino que son algunos de los proyectos que se están utilizando y se nombraron durante NICAR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pandaproject.net/&#34;&gt;Proyecto Pand&lt;/a&gt;a: Salido de la Knight News Challenge y hecho con Django, Panda es un CMS para datos tabulares. Con este los newsrooms pueden tener un repositorio de archivos con datos tabulares y pueden hacer búsquedas así como suscribirse a búsquedas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/newsapps/tarbell&#34;&gt;Tarbell&lt;/a&gt;: Hecho y utilizado por Chicago Tribune es un generador de sitios web estáticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://overview.ap.org/&#34;&gt;Overview&lt;/a&gt;: Para categorizar documentos por palabras de búsqueda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.documentcloud.org&#34;&gt;DocumentCloud&lt;/a&gt;: Varios medios vienen utilizando este servicio. Se pueden subir documentos y hacer búsquedas en los mismos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/Factual/drake&#34;&gt;Drake&lt;/a&gt;: No lo escuche durante la conferencia pero Manuel lo menciono en twitter y me parece super interesante nombrarlo pues es un Make para datos. Puedes escribir un script y aplicarlos a los datasets que tengas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.fabfile.org/en/1.8/&#34;&gt;Fabric&lt;/a&gt;: Viejo y querido pero NPR lo usa para todos los proyectos que lanzan. En python ayuda al deployment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Excel Mucho Excel: el mundo de periodismo de datos se mueve a base de excel. Hubieron muchos talleres sobre trucos y más trucos, estadisticas y calculos que hacer con excel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un post con enlaces a slideshares y herramientas [aquí][18].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[18]: &lt;a href=&#34;http://blog.chryswu.com/2014/02/21/nicar14-slides-tutorials-links-tools/&#34;&gt;http://blog.chryswu.com/2014/02/21/nicar14-slides-tutorials-links-tools/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Café de DATA &amp; Día de Datos Abiertos 2014</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2014/03/03/cafe-de-data-dia-de-datos-abiertos-2014/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2014/03/03/cafe-de-data-dia-de-datos-abiertos-2014/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ciudades más grandes que Montevideo parecen tener una comunidad vibrante alrededor de datos abiertos y transparencia. La gente se encuentra a discutir formas de ayudar el proceso de transparencia en gobiernos, como buscar datos o como crear nuevos proyectos. Uruguay ha tenido una buena ley de acceso a información pública y un grupo de datos abiertos en la intendencia de Montevideo que ha empujado por la publicación de datos publicos. Desde &lt;a href=&#34;http://www.datauy.org&#34;&gt;DATA&lt;/a&gt; queremos crear un espacio para discutir, ver proyectos que inspiren y crear juntos herramientas y analisis de datos. Empezamos en FEbrero a organizar una reunión mensual. El registro y noticias estan en el [sitio web de meetup][2].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos de los temas que hablamos en la reunión de Febrero son:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Catálogo de Datos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid4&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;
      uruguay &lt;a href=&#34;https://catalogodatos.gub.uy/&#34;&gt;https://catalogodatos.gub.uy/&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid5&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;
      buenos aires &lt;a href=&#34;http://data.buenosaires.gob.ar/&#34;&gt;http://data.buenosaires.gob.ar/&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid6&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;
      latinoamerica &lt;a href=&#34;http://www.opendatalatinoamerica.org/&#34;&gt;http://www.opendatalatinoamerica.org/&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid7&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;
      datos del banco mundial &lt;a href=&#34;http://data.worldbank.org/&#34;&gt;http://data.worldbank.org/&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid8&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid9&#34;&gt;
  &lt;b&gt;Portales de pedidos de información pública&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid10&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid11&#34;&gt;
  Qué Sabes? &lt;a href=&#34;http://www.quesabes.org&#34;&gt;http://www.quesabes.org&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid13&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;strong&gt;Aplicaciones Periodisticas&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid16&#34;&gt;
  Mapa de lugares de reciclaje &lt;a href=&#34;http://www.dondereciclo.org&#34;&gt;http://www.dondereciclo.org&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid17&#34;&gt;
  Nombres &lt;a href=&#34;http://data.180.com.uy&#34;&gt;http://data.180.com.uy&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid18&#34;&gt;
  Mutualistas &lt;a href=&#34;http://mutualistas.datauy.org&#34;&gt;http://mutualistas.datauy.org&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid19&#34;&gt;
  Como ir &lt;a href=&#34;http://www.montevideo.gub.uy/aplicacion/como-ir&#34;&gt;http://www.montevideo.gub.uy/aplicacion/como-ir&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid20&#34;&gt;
  Declaraciones juradas &lt;a href=&#34;http://interactivos.lanacion.com.ar/declaraciones-juradas/&#34;&gt;http://interactivos.lanacion.com.ar/declaraciones-juradas/&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid21&#34;&gt;
  Explicaciones de documentos &lt;a href=&#34;http://apps.washingtonpost.com/g/page/national/inside-the-2013-us-intelligence-black-budget/420&#34;&gt;http://apps.washingtonpost.com/g/page/national/inside-the-2013-us-intelligence-black-budget/420&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;[2]: &lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/Cafes-de-DATA/&#34;&gt;http://www.meetup.com/Cafes-de-DATA/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>mmmmm venezuela querida</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2014/03/03/mmmmm-venezuela-querida/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2014/03/03/mmmmm-venezuela-querida/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am I the only one in the Internet that thinks that what is going on Venezuela is not black OR white?!!  And not trust &amp;#8220;the media&amp;#8221; on it? Más que no confiar es desconfiar.  ¿Donde estan los medios comunitarios e independientes?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mis ciudades</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2013/09/20/mis-ciudades/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2013/09/20/mis-ciudades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mis ciudades tienen nombres, que no son los nombres del mapa. Aquella que quedo atras tiene el color celeste de los ojos de la niña que huyo de ella. Esta, a la que llego, tiene el color de la sangre de la dictadura cuando todos empezamos a correr. La otra tiene el agridulce sabor de la pasión y su abandono. La de mas alla es un pedazo de mi corazon andando en bicicleta. La M del sur es un ritual al que siempre vale la pena volver.   Todas tienen historias, aun las que nunca he pisado. Estocolmo tiene el miedo y el rincon donde refugiarse de el. Tiene las raices y lo que asoma de ella. He estado tantas veces en esta ciudad, que ya esta atada a los lugares del mundo donde tambien pertenezco.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Moi</title>
      <link>http://gabelula.github.io/blog/2013/09/20/moi/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://gabelula.github.io/blog/2013/09/20/moi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El sueño me abomba, me emborracha. Estoy en esta caja para gallinas a nivel de halcon. Que fue lo que paso. Quien me metio en esta lata? Mi carne, mis huesos, mi sangre, mis nervios. Todo lo que he sabido de mi viaja en este cuadrado de cielo. Y alla abajo la humanidad vive sin mi.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>