<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Notas on Bitacora de viaje</title>
    <link>http://blog.gaba.io/tags/notas/</link>
    <description>Recent content in Notas on Bitacora de viaje</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://blog.gaba.io/tags/notas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Un aprendizaje desde Buenos Aires sobre comunidades</title>
      <link>http://blog.gaba.io/2014/11/17/un-aprendizaje-desde-buenos-aires-sobre-comunidades/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.gaba.io/2014/11/17/un-aprendizaje-desde-buenos-aires-sobre-comunidades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los espacios comunitarios se construyen en base a la confianza en el otro. Confianza que significa cuidado por no prejuzgar y entender desde donde el otro está parado. Y cuidado en como y desde donde nos conectamos para hacer a los grupos funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) Cuidar como mostramos nuestras diferencias. Está bueno hacerlo de frente y también sin lastimar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) No tener miedo de perder el control. Cuando un espacio es grupal va a tener los tiempos del grupo y eso es lo que lo hace rico. Y las decisiones se van a tomar, para bien o para mal, de forma grupal. No sólo debemos confiar en las personas sino en que el grupo va a tomar las mejores decisiones posibles para el espacio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) Respetar que cada persona va a interactuar con el espacio de forma diferente, de acuerdo a sus intereses, expectativas y capacidades. Y confiar que cada uno elige estar en el espacio pues asi lo quiere y con las decisiones que ha tomado en su vida. Por esto esta bueno tener mecanismos de democratización de información y dar la posibilidad a otros de tomar acciones para participación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) Escuchar&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>