<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Uruguay on Bitacora de viaje</title>
    <link>http://blog.gaba.io/categories/uruguay/</link>
    <description>Recent content in Uruguay on Bitacora de viaje</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Jun 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://blog.gaba.io/categories/uruguay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Carta cuestionando donde guardamos nuestros datos en Uruguay</title>
      <link>http://blog.gaba.io/2015/06/04/carta-cuestionando-donde-guardamos-nuestros-datos-en-uruguay/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.gaba.io/2015/06/04/carta-cuestionando-donde-guardamos-nuestros-datos-en-uruguay/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;em&gt;Esta carta ha sido escrita en conjunto por coalisión de grupos e individuos preocupados por como se guardan los datos en el sistema de enseñanza publica y privada.&lt;/em&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid2&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Como docentes, investigadores y profesionales dedicados a la Educación y la Tecnología, ciudadanas y ciudadanos uruguayos, queremos manifestar públicamente nuestra preocupación sobre el acuerdo promovido desde el Plan Ceibal y la Administración Nacional de Educación Pública (ANEP) que posibilitaría el uso de sistemas de comunicación y almacenamiento ofrecidos por la empresa Google a estudiantes y docentes del Sistema Educativo Uruguayo, tanto público como privado.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid3&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid4&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;A través de este acuerdo, la ANEP y Ceibal promueven que la información personal que se genera en el uso de estas herramientas por parte de profesores, estudiantes, jóvenes y niños, quede almacenada en servidores que están fuera del Uruguay y en la órbita legal de los EEUU, fuera de la Jurisdicción Nacional y de la competencia de nuestros jueces.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid5&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid6&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;La revelación de la vigilancia generalizada en Internet llevó al estado uruguayo a asegurarse que la Administración Pública utilice únicamente recursos informáticos soberanos, situados en el territorio nacional. Así como el decreto 92/014 considera las comunicaciones del Estado central dignas de protección, nosotros consideramos que los mismos derechos  deberían ser extendidos, por parte de las autoridades de toda la Educación Pública, a quienes estudian y trabajan en ella. &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid7&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid8&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Hasta el momento no existe información clara, ofrecida institucionalmente a la ciudadanía, respecto a:&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;li id=&#34;magicdomid9&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; cómo se tomó la decisión;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid10&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;author-g-ia8i86gez122zsilv6ax&#34;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;ué políticas educativas y tecnológicas justifican esta decisión;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid11&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; quiénes participaron de la toma de decisión;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid12&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; en qué órganos de gobierno fue refrendado;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid13&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; cuáles son los alcances del acuerdo; &lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid14&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; cuáles son las etapas y compromisos que involucra a corto y mediano plazo, desde el punto de vista institucional, pedagógico, económico y tecnológico;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;magicdomid15&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt; cuáles son las políticas respecto a la privacidad de los datos personales, y en particular de los datos sensibles, que se han tomado para preservar la integridad de los usuarios.&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid16&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid17&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;La falta de claridad en cuanto a los fundamentos pedagógicos de la decisión genera serias dudas respecto a los supuestos beneficios que el uso del sistema de comunicación y almacenamiento de Google aportará al Sistema Educativo. &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid18&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid19&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Estos beneficios no son evidentes en lo que respecta a lo estrictamente educativo. Según declaraciones del Presidente de ANEP, Prof. Wilson Netto, con esta iniciativa se “están explorando nuevas formas de construir aprendizajes”, haciendo hincapié en que los servicios contratados no tendrán costo para el Estado ni para los usuarios (1). No parece sin embargo bien fundamentado el uso de las herramientas de correo y almacenamiento en nube de Google como tecnologías educativas, ya que de por sí no lo son.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid20&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid21&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Por otra parte, de acuerdo a la noticia compartida en la página del Plan Ceibal, el acuerdo incluiría también el acceso a contenidos educativos de la tienda on-line &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;i&#34;&gt;&lt;i&gt;Google Play for Education&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt; (2). Las aplicaciones educativas de dicha tienda de Google sólo pueden ser instaladas en dispositivos comercializados o autorizados por Google (3). ¿Cómo se podrá acceder a los contenidos de &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;i&#34;&gt;&lt;i&gt;Google Play for Education&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt; desde los dispositivos que Ceibal ha distribuido hasta ahora?&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid22&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid23&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Los beneficios para el país no quedan claros, pero sí pueden identificarse los beneficios que este acuerdo le aporta a la estrategia comercial de Google. Es conocido que el modelo de negocio de Google se basa en la entrega de servicios gratuitos a cambio de datos que serán usados para generar perfiles de usuario de forma automatizada y, en base a cada perfil, ofrecer publicidad de diferentes formas.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid24&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid25&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Google ha enfrentado en los últimos años numerosas demandas en los Estados Unidos por violación de leyes federales (&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;i&#34;&gt;&lt;i&gt;Family Educational Rights and Privacy Act, &lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;FERPA) que involucran la privacidad de los estudiantes usuarios de la plataforma &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;i&#34;&gt;&lt;i&gt;Google Apps for Education&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;. En particular se constató que la mencionada empresa procesaba los correos electrónicos de los estudiantes, para luego ofrecerles publicidad personalizada (4), pese a que esta funcionalidad estaba deshabilitada en la mencionada plataforma.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid26&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid27&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Eric Schmidt, presidente de Google, declaraba: &amp;#8220;Si haces algo que no quieres que nadie sepa, quizás ante todo no tendrías que estarlo haciendo&amp;#8221; (5), equiparando así el ejercicio de la privacidad con una presunción de culpabilidad. Nos parece importante romper con la lógica de lo impuesto, de que la privacidad no es un bien, del “yo no tengo nada que esconder”. Es deber del Estado no sólo defender este valor, sino también educar en las consecuencias del uso de las tecnologías. El Presidente del Plan Ceibal, Ing. Miguel Brechner, ha manifestado públicamente su desconocimiento respecto al uso que Google hará de todos los datos que generen los usuarios y de cuáles serán las garantías que esta empresa brindará al cúmulo de datos personales de nuestros estudiantes y docentes (6). Hacemos particular énfasis en lo preocupante de estas declaraciones, provenientes de un jerarca del gobierno y referente en temas tecnológicos.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid28&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid29&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;El Ing. Brechner argumenta que la adopción de las  herramientas de Google será un acto voluntario de los usuarios (7), y  con este argumento parece eximir de responsabilidad institucional en los  alcances de este acuerdo al Plan Ceibal y a la ANEP. Aunque  desconocemos los términos y condiciones negociados en este caso  particular, sabemos que la forma de operar usual de Google consiste en  que cada usuario deba aceptar un contrato de adhesión, que Google se  reserva el derecho de  modificar, y que no es negociable. Esto dejaría a  los usuarios a merced de las condiciones que imponga la empresa, y a  Ceibal y ANEP en el rol de simple intermediario técnico.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid30&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid31&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Resulta evidente que no es lo mismo el uso individual de las herramientas de Google que su impulso a nivel institucional y estatal. En este caso estamos ante un acuerdo que propicia el uso de las herramientas de Google en el sistema educativo de todo un país. Pretender que el uso o no del servicio, la aceptación o no de las condiciones del  mismo, es un acto voluntario del niño o de sus padres es una falacia y una renuncia del Estado a asumir sus responsabilidades respecto a las herramientas que promociona, en particular en términos de autodeterminación informativa y, por ende, de garantías a los ciudadanos.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid32&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;    &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid33&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;En lugar de destinar recursos para impulsar el desarrollo local de un  sistema contextualizado a las reales necesidades de nuestra educación -definidas por expertos en pedagogía-  con almacenamiento de los datos en territorio uruguayo y bajo  la  protección de las leyes de nuestro país, preservando la privacidad  de los usuarios, se opta por una solución engañosamente rápida y  gratuita en términos monetarios, que tiene como resultado la cesión de los datos de los usuarios a una  empresa multinacional. Nos preguntamos, por lo tanto, si existen en realidad políticas definidas en términos de educación y soberanía tecnológica. &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid34&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid35&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Desde el Plan Ceibal las cuestiones de selección de herramientas tecnológicas se ha tratado desde una visión pretendidamente “neutra”, sin embargo, la tecnología no es neutra; implica una elección de principios y tiene consecuencias que van más allá de su funcionalidad o gratuidad. Creemos que llegó la hora de pensar el tema desde una concepción de  políticas institucionales de Estado o, cuando menos, a nivel de la Educación Pública, con énfasis en educación y soberanía tecnológica y el cuidado de los datos. &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid36&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid37&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Mientras tanto, resulta imprescindible que exista una discusión pública sobre las siguientes preguntas: ¿Se ha estudiado la posibilidad de utilizar, extender o construir una plataforma nacional o regional que provea servicios similares? ¿La ANEP tendrá control sobre el uso de los contenidos y datos alojados en la plataforma de &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;i&#34;&gt;&lt;i&gt;Google Apps for Education&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;?, ¿Cuáles son los beneficios que el uso de los servicios de Google aportarán al Sistema Educativo? ¿Es posible auditar a Google? ¿Existe riesgo de que este acuerdo derive en que las políticas tecnológicas de nuestro Sistema Educativo se hagan dependientes de Google, desde las herramientas de comunicación hasta las aplicaciones educativas y las laptops? ¿Qué políticas de  inclusión de tecnología en educación queremos implementar a nivel país? ¿Quién debe decidir estas cuestiones? &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid38&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid39&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Dejamos planteadas todas estas preguntas, esperamos que se reconsidere la decisión tomada y solicitamos que se habilite una instancia de discusión del tema a nivel institucional y ciudadano.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid40&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid41&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Lorena Etcheverry (Docente, Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid42&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Virginia Rodés (ProEVA&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;author-g-b6ff4o9n7g2hy0o1&#34;&gt;, Comisión &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;S&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;author-g-b6ff4o9n7g2hy0o1&#34;&gt;ectorial de &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;E&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;author-g-b6ff4o9n7g2hy0o1&#34;&gt;nseñanza&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt; &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid43&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Patricia Díaz (Docente, Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid44&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Mariana Fossatti (Docente, Centro Cultural Ártica)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid45&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Jorge Gemetto (Docente, Centro Cultural Ártica)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid46&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Gustavo Garcia Lutz (Investigador Independiente, Abrelibros.org)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid47&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Daniel Viñar Ulriksen (Comisión Sectorial de Investigación Científica &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid48&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Juan Pablo García (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid49&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Diego Pons (CSIC-UI &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid50&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Christian Rodriguez Piemonte (Facultad de Psicologia &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid51&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Enrique Amestoy Bassi (Comisión Sectorial de Investigación Científica &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid52&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Rodrigo Barbano (Creative Commons Uruguay)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid53&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Ada Czerwonogora (Facultad de Enfermería &amp;#8211; CURE &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid54&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Alén Pérez Casas (Facultad de Ciencias Sociales &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid55&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Jorge Suárez (Facultad de Psicología &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid56&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Luis Alonzo Fulchi (Comisión Sectorial de Enseñanza)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid57&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Eduardo Grampín Castro (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid58&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Mario Madera (Egresado Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid59&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Gregory Randall (Profesor, Facultad de IngenierÍa &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid60&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Fernando Carpani (Docente, Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid61&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Sylvia da Rosa (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid62&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Juan Diego Campo (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid63&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Gustavo Villa (Desarrollador &amp;#8211; Investigador Independiente)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid64&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Matías Jackson (Abogado &amp;#8211; Investigador Independiente)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid65&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Victor Viana Céspedes (Regional Noreste &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid66&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Rodrigo Fereira (Regional Noreste &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid67&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Danilo da Rosa (Comisión Coordinadora del Interior &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid68&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Ignacio Irigaray (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR )&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid69&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Gustavo Piñeiro (Facultad de Ciencias &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid70&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Elena Saccone (Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educación &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid71&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Fernando Uval (DATA)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid72&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Natalia Correa (Docente, UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid73&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Alejandro Nader (Docente, Investigador, Facultad de Arquitectura. Intendencia de Montevideo)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid74&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Alvaro Rettich (CESoL, Ingeniero en Computación en Intendencia de Montevideo)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid75&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Tomás Laurenzo (Prof. Adjunto, Facultad de Ingeniería, UDELAR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid76&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;María Luisa Tosi Zás (Docente de Informática Jurídica F.Der. UdelaR &amp;#8211; a título personal-&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid77&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Aiala Rosá (Instituto de Computación &amp;#8211; Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid78&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Marco Scalone (Centro de Estudios de Software Libre, Intendencia de Montevideo) &lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid79&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Pablo García (CURE &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid80&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Alberto Finozzi (CURE &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid81&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Analía Gorgal  (Egresada Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid82&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Santiago Castro (Instituto de Computación &amp;#8211; Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid83&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Federico Lecumberry (Facultad de Ingeniería, UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid84&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Sebastián Santana&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid85&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Carlos Dárdano (Gerente, División Informática, Instituto Nacional de Colonización)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid86&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Nicolás Conde (Obras Sanitarias del Estado).&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid87&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Ismael Castagnet (CESoL)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid88&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Fernando Rey (Egresado Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid89&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Martin Llofriu (Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid90&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Leonardo Trujillo (Docente CES y CETP, CESoL)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid91&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;author-g-g9a2wttveg4hbm67&#34;&gt;Martin Randall (Estudiante, Federacion de Estudiantes Universitarios del Uruguay)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid92&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;author-g-ia8i86gez122zsilv6ax&#34;&gt;Javier Baliosian (Docente, Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid93&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;author-g-30rupinhz122zlgdujmy&#34;&gt;Pablo Ezzatti (Docente, Facultad de Ingeniería &amp;#8211; UdelaR)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid94&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;DATA (Uruguay)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid95&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;CESoL&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid96&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;Derecho a la Cultura&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid97&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid98&#34; class=&#34;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid99&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;CITAS:&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid100&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(1) &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.presidencia.gub.uy/sala-de-medios/videos/anep-plan-ceibal-acuerdo-apps-google&#34;&gt;http://www.presidencia.gub.uy/sala-de-medios/videos/anep-plan-ceibal-acuerdo-apps-google&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid101&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(2) &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ceibal.edu.uy/art%C3%ADculo/noticias/institucionales/Lanzamiento-Google-Apps-for-Education-para-estudiantes-y-docentes&#34;&gt;http://www.ceibal.edu.uy/art%C3%ADculo/noticias/institucionales/Lanzamiento-Google-Apps-for-Education-para-estudiantes-y-docentes&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid102&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(3) &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/edu/products/devices/&#34;&gt;https://www.google.com/edu/products/devices/&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid103&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(4) &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://safegov.org/2014/1/31/google-admits-data-mining-student-emails-in-its-free-education-apps&#34;&gt;http://safegov.org/2014/1/31/google-admits-data-mining-student-emails-in-its-free-education-apps&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid104&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(5) Citado por &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://aralbalkan.com/&#34;&gt;https://aralbalkan.com/&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;&#34;&gt;, 21&amp;#8217;30&amp;#8221; en el video &amp;#8220;The Camera Panopticon&amp;#8221;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid105&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(6) &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/mbrechner/status/602572219923959808&#34;&gt;https://twitter.com/mbrechner/status/602572219923959808&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid106&#34; class=&#34;&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;&#34;&gt;(7)  Miguel Brechner (presidente del Plan Ceibal): “Es muy importante que no haya obstáculos para el uso de la tecnología”. En Perspectiva, mayo 25,  2015. &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34; url&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.enperspectiva.net/en-perspectiva-radio/entrevistas/miguel-brechner-presidente-del-plan-ceibal-es-muy-importante-que-no-haya-obstaculos-para-el-uso-de-la-tecnologia/&#34;&gt;http://www.enperspectiva.net/en-perspectiva-radio/entrevistas/miguel-brechner-presidente-del-plan-ceibal-es-muy-importante-que-no-haya-obstaculos-para-el-uso-de-la-tecnologia/&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Adios Galeano!</title>
      <link>http://blog.gaba.io/2015/04/13/adios-galeano/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.gaba.io/2015/04/13/adios-galeano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sueñan las pulgas con comprarse un perro&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y sueñan los nadies con salir de pobres,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que algún mágico día&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;llueva de pronto la buena suerte,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que llueva a cántaros la buena suerte;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;pero la buena suerte no llueve ayer, ni hoy,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ni mañana, ni nunca,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ni en lloviznita cae del cielo la buena suerte,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;por mucho que los nadies la llamen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;y aunque les pique la mano izquierda,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o se levanten con el pie derecho,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o empiecen el año cambiando de escoba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los nadies: los hijos de nadie,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;los dueños de nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los nadies: los ningunos, los ninguneados,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;corriendo la liebre, muriendo la vida, jodidos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;rejodidos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no son, aunque sean.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no hablan idiomas, sino dialectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no profesan religiones,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sino supersticiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no hacen arte, sino artesanía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no practican cultura, sino folklore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no son seres humanos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sino recursos humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no tienen cara, sino brazos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no tienen nombre, sino número.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que no figuran en la historia universal,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sino en la crónica roja de la prensa local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los nadies,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que cuestan menos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;que la bala que los mata&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Café de DATA &amp; Día de Datos Abiertos 2014</title>
      <link>http://blog.gaba.io/2014/03/03/cafe-de-data-dia-de-datos-abiertos-2014/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.gaba.io/2014/03/03/cafe-de-data-dia-de-datos-abiertos-2014/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ciudades más grandes que Montevideo parecen tener una comunidad vibrante alrededor de datos abiertos y transparencia. La gente se encuentra a discutir formas de ayudar el proceso de transparencia en gobiernos, como buscar datos o como crear nuevos proyectos. Uruguay ha tenido una buena ley de acceso a información pública y un grupo de datos abiertos en la intendencia de Montevideo que ha empujado por la publicación de datos publicos. Desde &lt;a href=&#34;http://www.datauy.org&#34;&gt;DATA&lt;/a&gt; queremos crear un espacio para discutir, ver proyectos que inspiren y crear juntos herramientas y analisis de datos. Empezamos en FEbrero a organizar una reunión mensual. El registro y noticias estan en el [sitio web de meetup][2].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos de los temas que hablamos en la reunión de Febrero son:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Catálogo de Datos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid4&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;
      uruguay &lt;a href=&#34;https://catalogodatos.gub.uy/&#34;&gt;https://catalogodatos.gub.uy/&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid5&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;
      buenos aires &lt;a href=&#34;http://data.buenosaires.gob.ar/&#34;&gt;http://data.buenosaires.gob.ar/&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid6&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;
      latinoamerica &lt;a href=&#34;http://www.opendatalatinoamerica.org/&#34;&gt;http://www.opendatalatinoamerica.org/&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid7&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;
      datos del banco mundial &lt;a href=&#34;http://data.worldbank.org/&#34;&gt;http://data.worldbank.org/&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid8&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid9&#34;&gt;
  &lt;b&gt;Portales de pedidos de información pública&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid10&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid11&#34;&gt;
  Qué Sabes? &lt;a href=&#34;http://www.quesabes.org&#34;&gt;http://www.quesabes.org&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid13&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;strong&gt;Aplicaciones Periodisticas&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid16&#34;&gt;
  Mapa de lugares de reciclaje &lt;a href=&#34;http://www.dondereciclo.org&#34;&gt;http://www.dondereciclo.org&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid17&#34;&gt;
  Nombres &lt;a href=&#34;http://data.180.com.uy&#34;&gt;http://data.180.com.uy&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid18&#34;&gt;
  Mutualistas &lt;a href=&#34;http://mutualistas.datauy.org&#34;&gt;http://mutualistas.datauy.org&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid19&#34;&gt;
  Como ir &lt;a href=&#34;http://www.montevideo.gub.uy/aplicacion/como-ir&#34;&gt;http://www.montevideo.gub.uy/aplicacion/como-ir&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid20&#34;&gt;
  Declaraciones juradas &lt;a href=&#34;http://interactivos.lanacion.com.ar/declaraciones-juradas/&#34;&gt;http://interactivos.lanacion.com.ar/declaraciones-juradas/&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;magicdomid21&#34;&gt;
  Explicaciones de documentos &lt;a href=&#34;http://apps.washingtonpost.com/g/page/national/inside-the-2013-us-intelligence-black-budget/420&#34;&gt;http://apps.washingtonpost.com/g/page/national/inside-the-2013-us-intelligence-black-budget/420&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;[2]: &lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/Cafes-de-DATA/&#34;&gt;http://www.meetup.com/Cafes-de-DATA/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ley de formatos abiertos y software libre aprobada en Uruguay</title>
      <link>http://blog.gaba.io/2013/12/18/ley-de-formatos-abiertos-y-software-libre-aprobada-en-uruguay/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.gaba.io/2013/12/18/ley-de-formatos-abiertos-y-software-libre-aprobada-en-uruguay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hay una ley nueva en Uruguay, que fomenta el uso de software libre en el estado. Deja abierta la puerta a software privativo pero pide la justificacion de porque se usa. Define software libre de una forma muy amplia, en donde el software se puede usar para cualquier proposito sin importar si es comercial o no. Especifica que puede ser copiado pero no bajo que condiciones. Obliga a los organismos a usar formatos abiertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos son los articulos aprobados hoy (18 de Diciembre, 2013) por diputados y que ya es ley en Uruguay.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: justify;&#34;&gt;
  ARTÍCULO 1º.‑ Los Poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial, los entes autónomos, los organismos descentralizados, las empresas donde el Estado posea mayoría accionaria, los Gobiernos Departamentales, las Juntas Departamentales, el Tribunal de lo Contencioso Administrativo, la Corte Electoral y los organismos de contralor del Estado, deberán distribuir toda información en al menos un formato abierto, estándar y libre. Todo pedido de información deberá ser aceptado en al menos un formato abierto y estándar.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: justify;&#34;&gt;
  ARTÍCULO 2º.‑ En las instituciones y dependencias del Estado mencionadas en el artículo 1º, cuando se contraten licencias de software se dará preferencia a licenciamientos de software libre. En caso que se opte por software privativo se deberá fundamentar la razón.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En caso de que el Estado contrate o desarrolle software, el mismo al ser distribuido, se licenciará como software libre. El intercambio de información realizado con el Estado, a través de Internet, deberá ser posible en, al menos, un programa licenciado como software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ARTÍCULO 3º.‑ Se considera de interés general que el sistema educativo proceda a promover el uso de software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ARTÍCULO 4º.‑ El Poder Ejecutivo reglamentará en un plazo de 180 (ciento ochenta) días las condiciones, tiempos y formas en que se efectuará la transición de la situación actual a una que satisfaga las condiciones de la presente ley y orientará, en tal sentido, las licitaciones y contrataciones futuras de programas de computación (software) realizadas a cualquier título.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ARTÍCULO 5º.‑ Definiciones a los efectos de la presente ley:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A) El software libre es el que está licenciado de forma que cumpla simultáneamente las siguientes condiciones:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pueda ser usado para cualquier propósito.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tenga acceso a su código fuente de forma que pueda ser estudiado y cambiado para adaptarlo a las necesidades.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pueda ser copiado y distribuido.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sea posible la mejora del programa y la liberación de dichas mejoras a la ciudadanía.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;B) El software privativo es todo software que prive de alguna de las cuatro condiciones o libertades inherentes al software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C) Los formatos abiertos son formas de manejo y almacenamiento de los datos en los que se conoce su estructura y se permite su modificación y acceso no imponiéndose ninguna restricción para su uso. Los datos almacenados en formatos abiertos no requieren de software privativo para ser utilizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D) Formatos estándar son los que han sido aprobados por una entidad internacional de certificación de estándares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>