<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Argentina on Bitacora de viaje</title>
    <link>http://blog.gaba.io/categories/argentina/</link>
    <description>Recent content in Argentina on Bitacora de viaje</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Dec 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://blog.gaba.io/categories/argentina/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>brands &amp; racism en camino a buenos aires</title>
      <link>http://blog.gaba.io/2014/12/10/brands-racism-en-camino-a-buenos-aires/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.gaba.io/2014/12/10/brands-racism-en-camino-a-buenos-aires/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“Palestina Libre” dice su grandote pin en el bolso. Un aro en la nariz y un pañuelo alrededor del cuello. Manda mensajes de voz por whatsup mientras espera en cola para entrar al avión a Buenos Aires. Al ver venir a un grupo de turistas ríe una grabación en el teléfono y le dice a su interlocutor que acaba de llegar una manada de chinos… y algo más que seguro por suerte no entiendo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>chilenos</title>
      <link>http://blog.gaba.io/2014/12/10/chilenos/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.gaba.io/2014/12/10/chilenos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una mujer empieza a quejarse de algo que no entiendo. Justo estoy saliendo a la calle a buscar a mis tíos. Estan mirando el camper, comprado en Chile, que utilizaremos en nuestro viaje por latam. Es una calle secundaria en un barrio pijo del norte de Buenos Aires. Mis tíos vienen del barrio en donde yo crecí, un barrio pobre en el cordón de Montevideo. La mujer busca cómplice en mi para quejarse del camper estacionado en la calle, suponiendo que yo no conozco a quienes le dan vuelta. Al ver que no le doy pelota y sigo caminando me grita “…y todavía son chilenos”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un aprendizaje desde Buenos Aires sobre comunidades</title>
      <link>http://blog.gaba.io/2014/11/17/un-aprendizaje-desde-buenos-aires-sobre-comunidades/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.gaba.io/2014/11/17/un-aprendizaje-desde-buenos-aires-sobre-comunidades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los espacios comunitarios se construyen en base a la confianza en el otro. Confianza que significa cuidado por no prejuzgar y entender desde donde el otro está parado. Y cuidado en como y desde donde nos conectamos para hacer a los grupos funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) Cuidar como mostramos nuestras diferencias. Está bueno hacerlo de frente y también sin lastimar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) No tener miedo de perder el control. Cuando un espacio es grupal va a tener los tiempos del grupo y eso es lo que lo hace rico. Y las decisiones se van a tomar, para bien o para mal, de forma grupal. No sólo debemos confiar en las personas sino en que el grupo va a tomar las mejores decisiones posibles para el espacio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) Respetar que cada persona va a interactuar con el espacio de forma diferente, de acuerdo a sus intereses, expectativas y capacidades. Y confiar que cada uno elige estar en el espacio pues asi lo quiere y con las decisiones que ha tomado en su vida. Por esto esta bueno tener mecanismos de democratización de información y dar la posibilidad a otros de tomar acciones para participación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) Escuchar&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>